\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\geometry{
    left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm
}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}

\DeclareMathOperator{\sign}{sign}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks, citecolor=black, filecolor=black, linkcolor=black, urlcolor=black
}

\title{Теория принятия решений}
\author{Лисид Лаконский}
\date{November 2023}

\begin{document}
\raggedright

\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Практическое занятие — 11.11.2023}

\subsection{Нормальное распределение}

\subsubsection{Решение задач}

\paragraph{Пример №1}

Автомат изготавливает детали, которые отделом технического контроля считаются стандартными, если отклонение $x$ от контрольного размера не превышает $0.8$ миллиметров. Каково наиболее вероятное число стандартных деталей среди изготовленных 150, если случайная величина $x$ распределена по нормальному закону с $\sigma = 0.4$.

$P(|x - \alpha| < 0.8) = 2 \Phi_0 (\frac{0.8}{0.4}) = 2 \Phi_0(2) \approx 0.9544$

$1 - P(|x - \alpha| < 0.8) \approx 1 -0.95 = 0.05$

\textbf{Ответ}: 143

\paragraph{Пример №2}

Рост взрослого человека является случайной величиной, распределенной по нормальному закону; согласно статистике, средний рост взрослого шведа — 178 см; среднее квадратическое отклонение — 6 см. Найти вероятность того, что среди пяти встреченных шведов хотя бы один будет от 175 до 185 см.

$\Phi (\frac{185 - 178}{6}) - \Phi (\frac{175 - 178}{6}) = \Phi (\frac{7}{6}) + \Phi (\frac{1}{2}) = 0.3770 + 0.1915 = 0.5685$ — вероятность того, что шведы в пределах 175–185 см.

Вероятность того, что хотя бы один из пяти встреченных шведов будет иметь нужный рост: $1 - 0.4315^5 = 0.985$

\textbf{Ответ:} 0.985

\paragraph{Пример №3}

Длина некоторой детали представляет собой случайную величину, распределенную по нормальному закону, и имеет среднее значение 20 миллиметров. Среднее квадратическое отклонение — 0.2 мм. Найти

\begin{enumerate}
    \item $f(x) = \frac{1}{0.2 * \sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2} (\frac{x - 20}{0.2})^2} = \frac{5}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{(x - 20)^2}{0.08}}$
    \item $P(19.7 < x < 20.3) = \Phi_0 (\frac{20.3 - 20}{0.2}) - \Phi_0 (\frac{19.7 - 20}{0.2}) = 2 \Phi_0(1.5) \approx 2 * 0.4332 \approx 0.8664$
    \item $P(|x - 20| < 0.1) = 2 \Phi_0 (\frac{0.1}{0.2}) = 2 \Phi_0 (\frac{1}{2}) = 0.383$
    \item Процент от $P(|x - 20| < 0.1) = 38.3\%$
    \item Каким должно быть отклонение, чтобы процент деталей, отклонение которых от среднего не превышает заданного, повысился бы до 54\%

    $P = P(|x - 20| < \delta) = 2 \Phi_0 (\frac{\delta}{0.2}) \implies \Phi_0 (\frac{\delta}{0.2}) = 0.27 \implies \frac{\delta}{0.2} = 0.74 \implies \delta = 0.74 * 0.2 = 0.148$
    \item Интервал, симметричный относительно среднего значения такой, что $p = 0.95$
    
    $P(|x - 20| < \delta) = 0.95 = 2 \Phi_0 (\frac{\delta}{0.2}) \implies \Phi_0 (\frac{\delta}{0.2}) = 0.475 \implies \frac{\delta}{0.2} = 1.96 \implies \delta = 1.96 * 0.2 = 0.392$

    Таким образом, имеем $x \in (19.608; 20.392)$
\end{enumerate}

\subsection{Закон больших чисел}

\subsubsection{Неравенство Маркова}

Вероятность того, что случайная величина, среди которых нет отрицательных чисел, превосходит некоторое число $\epsilon > 0$ не больше, чем среднее значение, деленное на $\epsilon$:

$$P(x \ge \epsilon) \le \frac{M(x)}{\epsilon}$$

\paragraph{Пример №1}

Потребляемая организацией за сутки электроэнерегия — случайная величина с математическим ожиданием 8 КВт. Оценить вероятность того, что в ближайшие сутки потребление электроэнергии превысит 12 КВт.

$P = \frac{8}{12} \approx 0.67$

\textbf{Ответ:} $0.67$

\subsubsection{Неравенство Чебышева}

Верхняя граница вероятности события:

$$P(|x - M(x)| < \epsilon) \ge 1 - \frac{D(x)}{\epsilon^2}$$

Нижняя граница вероятности события:

$$P(|x - M(x)| \ge \epsilon) \le \frac{D(x)}{\epsilon^2}$$

\paragraph{Пример №1}

$n = 12$

$p = 0.07$

$\epsilon = 3$

$M(x) = np = 12 * 0.07 = 0.84$

$D(x) = np(1 - p) = 0.7812$

$P(|x - 0.84| < 3) \ge 1 - \frac{0.7812}{9} \approx 0.91$

\subsubsection{Теорема Чебышева}

Пусть существует $n$ независимых, либо попарно независимых, случайных величин. Обозначим их как $X_1, X_2, X_3, \dots, X_n$. При этом соблюдает условие, что их дисперсии являются ограниченными неким постоянным числом $k$. Тогда, насколько бы малым не оказалось $k$, вероятность того, что верным окажется неравенство

$$
|\frac{X_1 + X_2 + X_3 + \dots + X_n}{n} - \frac{M(X_1) + M(X_2) + M(x_3) + \dots + M(X_n)}{n}| < k
$$

Будет равняться единице.

Либо, если записать как единое выражение, будет соблюдаться

$$
\lim\limits_{n \to \infty} P(
|\frac{X_1 + X_2 + X_3 + \dots + X_n}{n} - \frac{M(X_1) + M(X_2) + M(x_3) + \dots + M(X_n)}{n}| < k) = 1
$$

Следствие:

При существовании набора случайных величин $X_1, X_2, X_3, \dots, X_n$, являющихся независимыми попарно, а также обладающих одинаковым матожиданием, обозначим его $\alpha$, при любых значениях $k > 0$, неравенство

$$
|\frac{X_1 + X_2 + X_3 + \dots + X_n}{n} - \alpha| < k
$$

Будет верным. То есть, для данной формулировки будет выполняться

$$
\lim\limits_{n \to \infty} P(|\frac{X_1 + X_2 + X_3 + \dots + X_n}{n} - \alpha| < k) = 1
$$

Кроме того можно показать, что

$$
P(|x - \alpha| < \epsilon) = 1 - \frac{\Delta}{n \epsilon^2}
$$

Смысл этой теоремы заключается в том, что среднее арифметическое достаточно большого числа независимых случайных величин с ограниченными дисперсиями утрачивает случайный характер.

\subsubsection{Теорема Бернулли}

Если в каждом из п независимых испытаний вероятность $р$ появления события $А$ постоянно, то сколь угодно близка к единице вероятность того, что отклонение относительной частоты от вероятности $р$ по абсолютной величине будет сколь угодно малым, если число испытаний $р$ достаточно велико.

$$\lim\limits_{n \to \infty} P(|\frac{m}{n} - p| < \epsilon) = 1$$

$$P(|\frac{m}{n} - p| < \epsilon) \ge 1 - \frac{p (1 - p)}{n \epsilon^2}$$

\paragraph{Пример №1}

Вероятность качественной сборки медицинского оборудования является постоянной и равняется $0.97$. Оценить вероятность того, что при сборке $500$ аппаратов относительная частота появления качественных аппаратов отклонится от вероятности этого события не более чем на $0.02$

$P(|\frac{m}{n} - 0.97| < 0.02) \ge 1 - \frac{0.0291}{0.2} \approx 0.85$

Ответ: $0.85$

\subsubsection{Теорема Пуассона}

$$\lim\limits_{n \to \infty} (|\frac{m_1 + \dots + m_n}{n} - \frac{p_1 + p_2 + \dots + p_n}{n}| < \epsilon) = 1$$

$m_{i}$ — число успехов в $i$-ом испытании

\end{document}